\documentclass[eng,printmode]{mgr}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subfig}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hhline}
\usepackage{tabulary, booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{lscape}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[a4paper, total={6in, 9in}]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{sidecap}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subfig}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{rotating}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{caption}
\captionsetup[table]{position=bottom}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\definecolor{vgreen}{RGB}{104,180,104}
\definecolor{vblue}{RGB}{49,49,255}
\definecolor{vorange}{RGB}{255,143,102}

\lstdefinestyle{verilog-style}
{
	language=Verilog,
	basicstyle=\small\ttfamily,
	keywordstyle=\color{vblue},
	identifierstyle=\color{black},
	commentstyle=\color{vgreen},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny\color{black},
	numbersep=10pt,
	tabsize=8,
	moredelim=*[s][\colorIndex]{[}{]},
	literate=*{:}{:}1
}

\lstdefinestyle{customc}{
	belowcaptionskip=1\baselineskip,
	breaklines=true,
	frame=L,
	xleftmargin=\parindent,
	language=C,
	showstringspaces=false,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
	commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
	identifierstyle=\color{blue},
	stringstyle=\color{orange},
}

\makeatletter
\newcommand*\@lbracket{[}
\newcommand*\@rbracket{]}
\newcommand*\@colon{:}
\newcommand*\colorIndex{%
	\edef\@temp{\the\lst@token}%
	\ifx\@temp\@lbracket \color{black}%
	\else\ifx\@temp\@rbracket \color{black}%
	\else\ifx\@temp\@colon \color{black}%
	\else \color{vorange}%
	\fi\fi\fi
}
\makeatother

\usepackage{trace}


%poniżej deklaracje użycia pakietów, usunąć to co jest niepotrzebne
\usepackage{polski} %przydatne podczas składania dokumentów w j. polskim
%\usepackage[polish]{babel}%alternatywnie do pakietu polski, wybrać jeden z nich

%pakiety do grafiki
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{psfrag}

%pakiety dodające dużo dodatkowych poleceń matematycznych
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

%pakiety wspomagające i poprawiające składanie tabel
\usepackage{supertabular}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hhline}

%pakiet wypisujący na marginesie etykiety równań i rysunków zdefiniowanych przez \label{}, chcąc wygenerować finalną wersję dokumentu wystarczy usunąć poniższą linię
\usepackage{showlabels}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

%definicje własnych poleceń
\newcommand{\R}{I\!\!R} %symbol liczb rzeczywistych, działa tylko w trybie matematycznym
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}[section] %nowe otoczenie do składania twierdzeń

%dane do złożenia strony tytułowej
\title{Projekt oscyloskopu cyfrowego}
\engtitle{Project of digital oscilloscope}
\author{Mariusz Mierzwa}
\supervisor{dr inż Krzysztof Halawa, W04/K9}
%\guardian{dr hab. inż. Imię Nazwisko Prof. PWr, I-6} %nie używać jeśli opiekun jest tą samą osobą co prowadzący pracę

%\date{2008} %standardowo u dołu strony tytułowej umieszczany jest bieżący rok, to polecenie pozwala wstawić dowolny rok

%poniżej jest lista kierunków i specjalności na wydziale elektroniki, należy wybrać właściwe lub dopisać jeśli nie ma odpowiednich
\field{Automatyka i Robotyka}
\specialisation{Technologie informacyjne w systemach automatyki}
\hypersetup{colorlinks=false ,urlcolor=blue,urlbordercolor={0 1 1}}
\begin{document}
\bibliographystyle{plabbrv} %tylko gdy używamy BibTeXa, ustawia polski styl bibliografii

\maketitle %polecenie generujące stronę tytułową
\begingroup
\hypersetup{hidelinks}
\tableofcontents
\endgroup

\chapter{Wstęp}
Oscyloskop cyfrowy to urządzenie pozwalające na badanie sygnału napięciowego. Urządzenia te cechują się różnymi parametrami tj. szerokością pasma, częstotliwością próbkowania sygnału, objętością pamięci. Ceny rynkowe oscyloskopów zaczynają się od kilkuset do wielu tysięcy złotych. Tak wielkie rozbieżności cenowe spowodowane są różnicą w dokładności tych urządzeń. Bardziej dokładne urządzenia cechują się tym, że wprowadzają mniejsze zniekształcenia oraz potrafią badać bardziej dynamiczne sygnały. Analiza sygnałów szybkozmiennych wiąże się z odpowiednio szybką częstotliwością próbkowania. Projektowanie urządzeń wysokoczęstotliwościowych wymaga dopasowywania długości ścieżek oraz ich impedancji. Warto także podkreślić fakt, że producenci oscyloskopów oferują różne dodatkowe funkcje tj. zapis zrzutu ekranu do pliku, operacje arytmetyczne (mnożenie, dzielenie, odejmowanie, dodawanie, FFT), filtry cyfrowe oraz różne tryby pracy.
	\section{Cel i zakres pracy}
	Celem pracy jest stworzenie prototypu oscyloskopu cyfrowego wyposażonego w ekran 10.1 cala oraz cechującego się parametrami:
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0.5mm}
		\item szerokość pasma: 10MHz,
		\item maksymalna częstotliwość próbkowania: 48MHz,
		\item maksymalne napięcie wejściowe: 50V,
		\item pamięć na kanał: 1000000 próbek
	\end{itemize}
	Dodatkowo zakłada się, że oscyloskop będzie dostarczał funkcje takie jak:
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0.5mm}
		\item zapis zrzutu ekranu do pliku,
		\item dokonywanie pomiarów za pomocą kursorów,
		\item manualne dodawanie offsetu do sygnału wejściowego,
		\item manualne wzmacnianie sygnału wejściowego,
		\item wyzwalanie za pomocą zewnętrznego przerwania 
	\end{itemize}
	
	\section{Wprowadzenie}
	Projekt składa się na cztery etapy:
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0.5mm}
		\item zaprojektowanie schematów elektronicznych,
		\item zaprojektowanie wyglądu obwodów drukowanych,
		\item montaż elementów,
		\item napisanie oprogramowania
	\end{itemize}

	Pierwsze dwa etapy zostały zrealizowane przy pomocy programu KiCad. Jest to darmowy program na licencji GPLv3. Program niestety nie posiadał w swojej bibliotece większości użytych układów scalonych, więc konieczne było definiowanie własnych symboli i wyglądu poszczególnych układów na PCB. Dopasowywanie długości linii transmisyjnych ułatwiła funkcjonalność do falowania ścieżek wbudowana w KiCad'a.

	Na potrzeby realizacji przedstawionego zadania podzielono projekt na sześć modułów - analogowego interfejsu, przetwornika analogowo-cyfrowego, odbierającego próbki, sterującego, panelu zewnętrznego oraz modułu dostarczającego potrzebne napięcia do działania wszystkich komponentów. Zdecydowano, że za zasilanie całego urządzenia odpowiedzialny będzie zasilacz DC 5V RS25-5 firmy Realsun. W projekcie będą wykorzystywane układy scalone w obudowach TQFN, które wymagają dużej dokładności płytki PCB. Samodzielne wytrawienie tak dokładnych obwodów metodą foto-transferu jest ciężkie, więc dokonano porównania cenowego i jakościowego biorąc pod uwagę możliwość produkcji PCB przez specjalną firmę. Z powodu podobnych kosztów wykonanie wszystkich obwodów drukowanych prócz analogowego interfejsu zostało zlecone za pośrednictwem strony internetowej easyeda.com. Dzięki takiemu podejściu uzyskano znacznie większą dokładność wykonania oraz możliwość umieszczania przelotek pod układami scalonymi.
	
	Ostatni etap wymagał dokonania przeglądu dostępnych narzędzi oraz bibliotek. Po przeprowadzeniu inwestygacji zdecydowano się na środowisko Atollic TrueSTUDIO oraz język C. Oscyloskopy to urządzenia wielozadaniowe, więc właściwym wyborem okazało się także zastosowanie systemu operacyjnego czasu rzeczywistego FreeRTOS. Na potrzeby zapewnienia funkcjonalności zapisu do pliku wykorzystano system plików FatFS, który będzie uruchamiany na kacie pamięci. Biblioteka uGFX zajmie się zadaniami związanymi z grafiką wyświetlacza. Sterowniki do pozostałych części składowych projektu napisano, w taki sposób aby działały poprawnie w środowisku systemu operacyjnego. Obsługa peryferiów procesorów wykonywana jest za pośrednictwem biblioteki HAL od STMicroelectronics.
	
\chapter{Analogowy Interfejs}
	W ramach pracy zaprojektowano układ elektroniczny mający na celu wstępne przetworzenie sygnału wejściowego. Jako wejście modułu przyjmuje się sygnał jednokońcowy(pojedyńczy) o maksymalnej amplitudzie 5V, natomiast wyjście stanowi sygnał różnicowy. Ważną funkcją jest także utrzymywanie wszystkich napięć w granicach zdefiniowanych przez użyte układy scalone. Moduł posiada dwa kanały. Każdy z kanałów umożliwia dostosowanie napięcia odniesienia oraz pozwala na wzmocnienie sygnału.
	
	Obwód elektryczny wykonano samodzielnie metodą foto-transferu. Funkcjonalność tego modułu planowano zrealizować przy pomocy układów LMH6881SQ oraz LMH6551Q, które zapewniłyby znacznie lepsze pasmo wejściowe. W tym celu powstał projekt schematu elektronicznego oraz PCB. Podobnie jak reszta modułów wykonanie obwodu drukowanego zlecono zewnętrznej firmie. Po dokonaniu montażu, próba uruchomienia płytki zakończyła się niepowodzeniem z uwagi na uszkodzone układy programowalnego wzmacniacza. Czas oczekiwania na nowe układy LMH6881SQ okazał się zbyt długi i zagrażał nieukończeniem projektu na czas, dlatego zdecydowano się na samodzielne wykonanie płytki zastępczej z części dostępnych w Polsce.
	
	\section{Zasada działania}
	Zakłada się, że sygnał wejściowy dostarczony jest za pośrednictwem sondy oscyloskopowej, dającej możliwość dziesięciokrotnego tłumienia sygnału przetwarzanego. Napięcie przekazane przez sondę trafia na stały tłumik dziesięciokrotny. Włączenie dzielenia napięcia na próbniku daje sumaryczne tłumienie równe:
	\begin{equation}
		T_{sondy} \cdot T_{modułu} = 10 \cdot 10 = 100
	\end{equation}
	
	Kolejny blok odpowiada za utrzymanie napięcia w granicach dopuszczalnych przez następnika czyli 0-5V względem masy urządzenia. Tak przygotowany sygnał analogowy trafia na wejście wzmacniacza programowalnego. Wzmacniacz ten bierze pod uwagę wartości wzmocnienia i offsetu, które zostają zdefiniowane przez użytkownika. Wartość amplitudy wyjściowej tego bloku przedstawia się wzorem:
	\newpage
	\begin{equation}
		U_{wy} = U_{offset} + G \cdot U_{we},
	\end{equation}
	G - wzmocnienie
	
	Po przejściu przez układ programowalnego wzmocnienia sygnał zostaje przekonwertowany z postaci jednokońcowej na postać różnicową. W następnej kolejności został umieszczony filtr antyaliasingowy blokujący częstotliwości wyższe niż 10MHz. 
	
	Na końcu modułu występuje blok zabezpieczający wejścia przetwornika analogowo-cyfrowego. Wyjściowa amplituda napięcia nie może być większa niż 3.6V, więc wspomniane zabezpieczenie nie dopuszcza do pojawienia się napięcia większego niż ok. 3V.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth,height=200pt]{diagrams/frontend_blokowy.png}
		\caption{Schemat blokowy analogowego interfejsu}
	\end{figure}

	\section{Schemat elektroniczny}
	W celu zrealizowania zakładanej funkcjonalności modułu analogowego interfejsu zaprojektowano układ wykorzystujący układy MCP6S93, AD8137 oraz AZ4558CMTR.
	
	Dzielnik amplitudy napięcia wejściowego został zrealizowany w układzie tłumika typu PI. Wartości poszczególnych rezystorów zostały doprane w taki sposób, aby impedancja wejściowa i wyjściowa wynosiła ok. 50$\Omega$. 
	Dzielenie następuje względem napięcia referencyjnego danego kanału.
	
	Funkcjonalność programowalnego wzmocnienia została wykonana z użyciem układu MCP6S93 oferującego pasmo przenoszenia do 18MHz. Wewnątrz znajduje się zwykły nieodwracalny wzmacniacz operacyjny, lecz z modyfikowalnym ujemnym sprzężeniem zwrotnym wyposażonym w drabinkę rezystorową. Dobór aktywnego rezystora następuje za pośrednictwem interfejsu szeregowego SPI. Układ działa pod napięciem zasilania równym 5V, więc wejścia układu zostały zabezpieczone przy pomocy diod schottky'ego BAT20JFILM. Według noty katalogowej wzmacniacza programowalnego maksymalne napięcie wejściowe przy zasilaniu 5V wynosi 5.3V. Wspomniana dioda przy 10mA wykazuje się typowo 0.28V napięciem przebicia, więc górna granica amplitudy sygnału wejściowego nigdy nie powinna zostać osiągnięta. Dodatkowo do wyjścia układu dołączono szeregowo rezystor o wartości 50$\Omega$ dzięki któremu impedancja wyjściowa także będzie miała wartość 50$\Omega$.
	
	Konwersja z sygnału jednokońcowego do różnicowego odbywa się przy użyciu układu AD8137. W celu zapewnienia wzmocnienia równego 1 w obwodzie wejścia ujemnego i dodatniego zastosowano rezystory równe 1k$\Omega$. Jest to typowy układ jednostkowego wzmocnienia, który został zaczerpnięty z noty katalogowej.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{diagrams/front_sch1.png}
		\caption{Układ odpowiadający za realizację bloków tłumika 1:10, zabezpieczenia przeciwprzepięciowego oraz bloku programowalnego wzmocnienia}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.60\textwidth]{diagrams/front_sch2.png}
	\caption{Układ odpowiadający za realizację bloków zabezpieczenia ADC oraz filtra dolnoprzepustowego}
	\end{figure}

	Układ rezystora o wartości 50$\Omega$ oraz kondensatora 150pF realizuje funkcję pasywnego filtra dolnoprzepustowego o częstotliwości odcięcia około 20MHz.
	
	Przetwornik analogowo-cyfrowy zostanie zasilony napięciem o wartości 3.3V. Na podstawie noty katalogowej ustalono, że maksymalne napięcie na wejściu odwracającym jak i nieodwracającym względem masy wynosi 3.6V. Zakres wejść przetwornika to 0-1.024V. Przekroczenie wspomnianej wartości skutkuje tym, że na wyjściu ADC będzie zwracana maksymalna wartość cyfrowa. Napięcie średnie na sygnale różnicowym wynosi VDD / 2, czyli w tym przypadku ok 1.67V. Przy napięciu na liniach transmisyjnych względem masy urządzenia przekraczającym ok. 2.18V urządzenie będzie zwracało maksymalną wartość.
	Wśród dostępnych diod schottky'ego wybrano BAT6302VH6327XTS, która posiada napięcie wsteczne najbliższe powyżej obliczonemu napięciu.
	Dioda cechuje się bardzo małą pojemnością rzędu 0.65pF oraz maksymalnym napięciem wstecznym równym 3V. Takie parametry pozwalają na odcięcie napięć większych niż 3V, przy zachowaniu bardzo małego zniekształcenia sygnału.
	
	Ustalanie napięcia referencyjnego odbywa się za pomocą układu AZ4558CMTR, który posiada dwa kanały. Wejście stanowią dwa sygnały analogowe z zakresu 0 - 3.3V, które będą generowane za pomocą wbudowanego w główny mikrokontroler przetwornika cyfrowo analogowego. Wspomniany układ został użyty w konfiguracji wtórnika napięciowego. Taki sposób ustalania napięcia odniesienia kanału nosi nazwę buforowanego napięcia referencyjnego.
	Na wyjścia układu dodano kondensatory o wartości 1$\mu$F mające za zadanie kompensacje szumów.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{diagrams/front_sch4.png}
		\caption{Układ buforowanego napięcia referencyjnego}
	\end{figure}
	
	Warto także zwrócić uwagę na fakt, że główny mikrokontroler będzie zasilany napięciem 3.3V, natomiast programowalny wzmacniacz pracuje na napięciu 5V.
	W celu zapewnienia poprawnej komunikacji pomiędzy układami zastosowano konwertery poziomów logicznych, które zostały zbudowane przy użyciu tranzystora N-MOSFET BSS138. 
	
	\hspace{35pt}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{diagrams/front_sch3.png}
		\caption{Konwerter dwukierunkowy 3.3V - 5V}
	\end{figure}
	\hspace{35pt}
	
	\section{Wygląd PCB}
	Na podstawie schematu elektronicznego rozmieszczono elementy na obszarze 88x67mm. W taki sposób powstała dwustronna płytka, która została przedstawiona poniżej:
	
	\hspace{35pt}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\subfloat[Strona górna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/front_PCB_F.png}}
		\quad
		\subfloat[Strona dolna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/front_PCB_B.png}}
		\quad
		\caption{Obwód drukowany modułu analogowego interfejsu}
	\end{figure}
\hspace{35pt}
	
\chapter{Przetwornik analogowo cyfrowy}
	Przetwornik ADC wymaga specjalnego środowiska w celu zapewnienia odpowiedniego działania. Zdecydowano, że funkcję przetwornika analogowo-cyfrowego będzie pełnił układ MAX12559, który jest w stanie dokonywać czternastobitowych pomiarów z częstotliwością 96MHz. Wyjście układu stanowią pomiary przekazywane transmisją równoległą. Dodatkowym atutem jest to, że wspomniany przetwornik posiada dwa kanały na sygnał wejściowy.
	
	\section{Zasada działania}
	Wejściem modułu są przetworzone sygnały przekazywane z analogowego interfejsu. Zakłada się, że amplitudy napięcia kanału A oraz B nie zagrażają uszkodzeniem przetwornika, ponieważ za bezpieczeństwo odpowiada inny moduł. Programowalny generator zegara zapewnia dowolne taktowanie przetwornika w pełnym zakresie 5-96Mhz. Swobodny dobór częstotliwości pozwala na wygodne badanie sygnałów wolno zmiennych. Za parametryzację działania generatora odpowiada główny mikrokontroler, który używa w tym celu interfejs TWI. 
	W celu wygładzenia przebiegów generowanych na wyjściowych liniach transmisyjnych układu MAX12559 wykorzystano pasywny filtr dolnoprzepustowy, który został zbudowany z rezystorów o wartości 220$\Omega$. Ostatnim elementem modułu jest przeźroczysty bufor, redukujący zakłócenia na równoległym interfejsie wyjściowym.
	
	\newpage
	\hspace{24pt}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{diagrams/ADC_blokowy.png}
		\caption{Schemat blokowy modułu przetwornika analogowo-cyfrowego}
	\end{figure}

	\section{Schemat elektroniczny}
	W celu realizacji modułu analogowo-cyfrowego przetwornika zaprojektowano układ elektryczny spełniający wszystkie wymagania do poprawnego działania MAX12559. Niezbędne jest odpowiednie filtrowanie wewnętrznego napięcia referencyjnego oraz stosowanie kondensatorów odsprzęgających. Użyty układ ADC pozawala na wybór różnicowego lub pojedyńczego typu zegara taktującego. Z racji na lepsze parametry sygnałów różnicowych zdecydowano, że właśnie taki typ sygnału zegarowego zostanie użyty. Ustawienie logicznej jedynki na pinie SETCLK informuje układ o różnicowym sygnale zegarowym. Warto wspomnieć, że MAX12559 pozawala na ustawienie preskalera częstotliwości taktowania. Zdecydowano, że główny mikrokontroler po interfejsie TWI będzie kontrolował częstotliwość taktowania w zakresie 10-192 MHz oraz ustawi na stałe preskaler ADC na wartość równą dwa. Dzięki zastosowaniu takiej operacji wyjściowo otrzyma się sterowanie w zakresie 5-96MHz, na które pozwala układ przetwornika analogowo-cyfrowego.
	
	Funkcję bufora przeźroczystego pełnią bramki trójstanowe 74ALVT162244DL,112. Dzięki stałemu podciągnięciu pinów 1OE - 4OE do masy, na wyjściu natychmiast pojawia się stan identyczny jak na wejściu.
	
	\centering
	{
		\rotatebox{90}
		{
			\begin{minipage}{0.75\textheight}
				\includegraphics[width=\textwidth]{diagrams/ADC_board_sch.png}
				\captionof{figure}{Fragment schematu elektronicznego odpowiedzialnego za działanie ADC}
			\end{minipage}
		}
	}

	\justify
	W celu zapewnienia poprawnej komunikacji pomiędzy głównym mikrokontrolerem a programowalnym generatorem zegara należy podciągnąć linie ADC oraz SCL interfejsu TWI do napięcia 3.3V. Piny wspomnianego interfejsu są skonfigurowane w trybie otwartego kolektora, który w przeciwieństwie do układu push-pull posiada tylko jeden tranzystor sterujący wyjściem. Aktywowanie tranzystora powoduje zwarcie linii do masy, więc niemożliwe jest osiągnięcie stanu wysokiego bez użycia podciągnięcia do napięcia zasilania.
	Warto wspomnieć o dodatkowych kondensatorach znajdujących się przy kwarcu generatora, zapewniające odpowiednie dopasowanie pojemnościowe.

	\hspace{35pt}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrams/ADC_PCLK_sch.png}
		\caption{Schemat elektroniczny programowalnego zegara}
	\end{figure}
	
	\hspace{45pt}
	\section{Wygląd PCB}
	Na podstawie schematu elektronicznego rozmieszczono elementy na obszarze 81x66mm. W celu zapienienia poprawnego działania dopasowano długości ścieżek interfejsu równoległego. Rysunki poniżej przedstawiają wygląd dwustronnej płytki PCB:
	\hspace{35pt}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\subfloat[Strona górna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/ADC_PCB_F.png}}
		\quad
		\subfloat[Strona dolna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/ADC_PCB_B.png}}
		\quad
		\caption{Wygląd obwodu drukowanego modułu ADC}
	\end{figure}


\chapter{Bezpośrednio programowalna macierz bramek}
	Na potrzeby realizacji funkcjonalności odbierania danych od przetwornika analogowo-cyfrowego zaprojektowano moduł zawierający układ bezpośrednio programowalnej macierzy bramek logicznych. Celem układu jest odciążenie procesora od obowiązku odbierania wielu próbek z dużą częstotliwością. Do układu FPGA zewnętrznie podłączono dwie kości bardzo szybkiej pamięci SRAM o pojemności 16Mb każda oraz generator częstotliwości o stałym taktowaniu 25MHz.
	
	Teoretycznie sam mikrokontroler mógłby nadążyć odbierać i zapisywać w pamięci próbki, natomiast zabrałoby to większość jego zasobów. Dodatkowym motywem do powstania tego modułu jest możliwość bezproblemowej wymiany na lepszy obwód w przyszłości.
	
	\section{Zasada działania}
	
	Wejściem układu są piętnastobitowe dane pochodzące od modułu przetwornika analogowo-cyfrowego. Dodatkowy piętnasty bit wskazuje czy maksymalna amplituda danego kanału została przekroczona. Wraz z ustaleniem się poprawnych danych na wejściowej linii zegarowej, dodatkowy bit przyjmuje wartość logicznej jedynki. Do układu FPGA podłączono czterobitowy interfejs równoległy do transmisji danych z zewnętrznych pamięci SRAM do głównego mikrokontrolera. Komunikację między-układową dopełniają linie reset, write\_enable oraz OWF, dzięki którym możliwe jest komunikowanie statusu od strony FPGA, natomiast od strony głównego mikrokontrolera możliwe staje się definiowanie zachowania maszyny stanów wewnątrz macierzy bramek logicznych.
	
	Wraz z ustaleniem trybu oczekiwania na dane, układ FPGA obserwuje zbocza narastające od strony szyny danych pomiarowych. Pojawienie się stanu wysokiego na linii zegarowej pobudza układ od odczytu stanów z pinów, inkrementację licznika adresowego pamięci oraz przepisanie pomiarów na szynę danych zewnętrznych układów SRAM.
	
	Warto wspomnieć o zewnętrznym generatorze częstotliwości 25MHz, który został podłączony do wewnętrznej pętli PLL FPGA. Chwilowo zabieg ten nie jest wykorzystywany, natomiast daje możliwość rozwoju modułu. Aktualna implementacja zachowania FPGA pozwala na odbieranie próbek z częstotliwością 48MHz. Moduł przetwornika analogowo-cyfrowego jest zdolny wysyłać kolejne pomiary z prędkością 96MHz. Działająca pętla PLL pozwoli znieść ograniczenie prędkości odbierania danych, która teraz przedstawia się wzorem:
	\begin{equation}
	f_{max} = min(\frac{ f_{in}}{2},  f_{SRAM\_max} )
	\end{equation}
	Maksymalna prędkość zapisu do pamięci SRAM wynosi 100MHz, natomiast moduł ADC nadaje z częstotliwością 96MHz. Na podstawie wzoru można przewidywać, że zastosowanie pętli synchronicznej fazy pozwoli odbierać dane z pełną prędkością nadawania. 
	
	
	\hspace{50pt}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{diagrams/FPGA_board.png}
		\caption{Schemat blokowy modułu FPGA}
	\end{figure}

\newpage
	\section{Schemat elektroniczny}
	Zaprojektowano schemat elektroniczny, który posiada układ LCMXO1200C-3TN144C, IS61WV102416BLL oraz SI52111.
	
	Układem macierzy bramek logicznych jest układ z rodziny MachXO. Dzięki wbudowanej pamięci FLASH, podobnie jak w przypadku mikrokontrolerów, nie jest konieczne wgrywanie programu każdorazowo przy uruchomieniu modułu. Przed rozpoczęciem pracy, FPGA samodzielnie przechodzi w stan przepisania programu na wewnętrzną pamięć SRAM. Zdecydowano się właśnie na tę technologię, ponieważ układy posiadające przynajmniej 1200 elementów logicznych, wyposażone są też w pętle synchronicznej fazy. Częstotliwości generowane przez PLL sięgają wartości 400MHz. Obudowa LQFP144 pozwala na łatwy montaż oraz dostarcza wystarczającą ilość pinów ogólnego użytku do zaimplementowania założonej funkcjonalności. Dodatkowym atutem układów z rodziny MachXO jest niski koszt.
	
	W przypadku pamięci SRAM wybór padł na IS61WV102416BLL, ponieważ układ cechuje się dużą prędkością działania rzędu 100MHz. Pojemność urządzenia daje możliwość przechowywania miliona próbek. Technologia asynchronicznej pamięci statycznej nie wymaga specjalnych procedur odświeżania, jak w przypadku pamięci SDRAM. 
	Na każdy kanał zastosowano po jednej kości pamięci SRAM, więc sumarycznie na module zainstalowano dwa układy. Ilość pinów ogólnego przeznaczenia FPGA w obudowie LQFP144 nie jest wystarczająca do zapewnienia osobnego adresowania dla każdej pamięci z osobna. Problem rozwiązano w taki sposób, że ustalono wspólną magistralę adresową dla obu pamięci. W rezultacie zabieg wspólnego adresowania symuluje jedną kość SRAM o szynie danych 32 bit.
	
	Niska cena układu SI52111 oraz bardzo dobre parametry działania w pełni zaspokajają potrzeby stawiane przez wewnętrzną pętlę PLL układu FPGA. Na wyjściu generatora zegara znajduje się sygnał różnicowy, który może być bezpośrednio podłączony do jednego z zegarowych wejść układu z rodziny MachXO. Dodatkowym atutem są małe rozmiary(3x3mm) oraz prostota obsługi. Do poprawnego działania wymaga tylko zewnętrznego kwarcu wraz z kondensatorami dopasowującymi pojemność, oraz kondensatory odsprzęgające na zasilaniu.
	\newpage
	\centering
	{
		\rotatebox{90}
		{
			\begin{minipage}{0.95\textheight}
				\includegraphics[width=\textwidth]{diagrams/FPGA_sch.png}
				\captionof{figure}{Schemat elektroniczny modułu FPGA}
			\end{minipage}
		}
	}
	
	\justify
	\section{Konfiguracja FPGA}
	Układy FPGA konfiguruje się w językach opisu sprzętu(HDL), służących do modelowania systemów elektronicznych. Jest to sposób odcięcia się od olbrzymich schematów na rzecz opisu działania układów cyfrowych na wyższym poziomie abstrakcji. Istnieje wiele języków wykorzystywanych do konfiguracji FPGA. W celu sprostania wymaganiom stawianym przez moduł odbierania danych, zdecydowano się zastosować język Verilog. Składnia tego języka przypomina język C.
	
	Zadanie implementacji działania macierzy bramek logicznych ułatwiło zaprojektowanie modelu maszyny stanów. Założono, że zachowanie układu będzie zależne od stanu w którym się znajduje. Po włączeniu modułu układ jest w nieznanym trybie, więc poprawna inicjalizacja wymaga zdefiniowania aktualnego stanu poprzez wykonanie procedury resetującej. 

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{diagrams/FPGA_maszyna.png}
		\caption{Schemat maszyny stanów układu FPGA}
	\end{figure}

	Możliwe do osiągnięcia są trzy stany:
	\begin{itemize}
		\item Zapis do pamięci - układ oczekuje na zbocza narastające sygnału zegarowego pochodzącego od modułu przetwornika analogowo-cyfrowego. Aktualna implementacja zapisu do SRAM'u zapisuje kolejne próbki co drugi sygnał narastający - zapis dzieje się w dwóch krokach. Korkiem pierwszym jest inkrementacja adresu, natomiast zapis pomiaru odbywa się w kroku drugim. Wynikiem takiego zachowania przy założeniu, ze ADC wysyła kolejne dane z częstotliwością 96 MHz, jest zapis do SRAM'u z prędkością 48MHz.
		\item Odczyt z pamięci - układ ignoruje wszystkie dane przychodzące od strony ADC, natomiast oczekuje na sygnały pojawiające się od głównego mikrokontrolera. Do przekazywania danych zaprojektowano czterobitowy interfejs komunikacyjny. Każde zbocze narastające zegara tego protokołu powoduje przesłanie kolejnej połówki bajta pomiarów. FPGA przesyła jednocześnie dane dotyczące dwóch kanałów analogowych. W wyniku takiej implementacji odczyt pierwszej próbki sygnału A i B następuje po 8 cyklach. 
		\item Koniec pamięci - tryb który może być osiągnięty tylko w czasie gdy na magistrali adresowej ustali się maksymalny adres. Na wyjściu układu znajduje się pin od sygnalizacji końca pamięci, który jest ustawiany w stan wysoki w momencie wejścia w ten tryb.
	\end{itemize}

	Problem rozbito na dwa moduły języka Verilog: moduł nadrzędny $"FPGA\_communicator"$ oraz moduł obsługi pamięci SRAM $"SRAM\_handler"$:
	
	\begin{lstlisting}[style={verilog-style}]
module Fpga_communicator(
/*ADC_IO*/
input[31:0] ADC_data, input adc_clk,
/*SRAM_A_IO*/
inout wire[31:0] SRAM_data,
output wire[19:0] addr,
output wire WE_A,
output wire OE_A,
output wire CE_A,
/*SRAM_B_IO*/
output wire WE_B,
output wire OE_B,
output wire CE_B,
/*F7_IO*/
output reg[3:0] data,
output wire OWF,
input reset,
input writing_enabled,
input out_clk
);
	
module SRAM_handler (
/*SRAM IO*/
input wire[31:0] ADC_data,
input wire adc_clk,
input wire clk,
input wire reset,
inout[31:0] SRAM_data,
output wire[19:0] addr,
output reg[31:0] F7_handler_data,
input writing_enabled,
output wire OWF,
output wire WE_A,
output wire OE_A,
output wire CE_A,
output wire WE_B,
output wire OE_B,
output wire CE_B
);
	\end{lstlisting}
	
	\newpage
	Wewnątrz modułu nadrzędnego znajduje się instancja obiektu odpowiedzialnego za obsługę pamięci zewnętrznej:
	\begin{lstlisting}[style={verilog-style}] 
wire[31:0] F7_handler_data;
reg sram_clk;

SRAM_handler sram(
/*SRAM IO*/
.ADC_data( ADC_data ),
.adc_clk( adc_clk ),
.clk( sram_clk ),
.reset( reset ),
.SRAM_data( SRAM_data ),
.addr( addr ),
.F7_handler_data( F7_handler_data ),
.OWF( OWF ),
.WE_A( WE_A ),
.OE_A( OE_A ),
.CE_A( CE_A ),
.WE_B( WE_B ),
.OE_B( OE_B ),
.CE_B( CE_B ),
.writing_enabled( writing_enabled )
);
	\end{lstlisting}
	
	Wewnątrz modułu nadrzędnego zadeklarowano także czterobitowy licznik informujący o tym którą połówkę bajta należy wysłać w danym cyklu do mikrokontrolera głównego. W czasie osiągnięcia wartości równej osiem licznik jest zerowany, oraz trzydziestodwubitową magistralą wewnętrzną pobierane są kolejne pomiary z SRAM'u. 
	
	\begin{lstlisting}[style={verilog-style}] 
always@ (posedge out_clk) begin
  if(reset) begin
    nibble_ind <= nibble1;
	data <= F7_handler_data[3:0];
	sram_clk <= ~sram_clk;
  end
  else begin
    case(nibble_ind)
	nibble1: begin
	  data <= F7_handler_data[3:0];
	  sram_clk <= 0;
	  nibble_ind <= nibble2;
	end
	nibble2: begin
	  data <= F7_handler_data[7:4];
	  nibble_ind <= nibble3;
	end
	nibble3: begin
	  data <= F7_handler_data[11:8];
	  nibble_ind <= nibble4;
	end
	nibble4: begin
	  data <= F7_handler_data[15:12];
	  nibble_ind <= nibble5;
	end
	nibble5: begin
	  data <= F7_handler_data[19:16];
	  nibble_ind <= nibble6;
	end
	nibble6: begin
	  data <= F7_handler_data[23:20];
	  nibble_ind <= nibble7;
	end
	nibble7: begin
	  data <= F7_handler_data[27:24];
	  nibble_ind <= nibble8;
	end
	nibble8: begin
	  data <= F7_handler_data[31:28];
	  //this is last nibble so read next word from SRAM
	  sram_clk <= 1;
	  nibble_ind <= nibble1;
	end
    endcase
  end
end
	\end{lstlisting}
	
	Wewnątrz modułu odpowiedzialnego za komunikację z zewnętrzną pamięcią znajduje się magistrala dwukierunkowa typu inout. Do poprawnego działania niezbędne jest zastosowanie bramek trójstanowych, które zabezpieczą przed nielegalnymi zachowaniami np. na kości pamięci zostaje ustalony tryb odczytu danych - układ wystawia stan wysoki na linii D0, natomiast omyłkowo w programie FPGA na tej samej linii zostaje ustalony stan niski. W takim przypadku powstaje niekontrolowane zwarcie i w rezultacie nie wiadomo jaki stan zostanie ustalony na linii. Stan bramki trójstanowej zalezny jest od stanu na linii WE, który ustala kierunek danych po stronie SRAM'u.
	
	\begin{lstlisting}[style={verilog-style}] 
reg[31:0] data_out;
assign SRAM_data = (WE == WE_ENABLED) ? data_out : 32'bz;
	
wire[31:0] data_in;
assign data_in = (WE == WE_ENABLED) ? 32'bz : SRAM_data;
	\end{lstlisting}
	
	Status maszyny stanów zostaje rozpoznawany na podstawie poziomów logicznych na rejestrach WE oraz OWF. Logiczna jedynka rejestru OWF oznacza stan końca pamięci, w przeciwnym wypadku pod uwagę bierze się rejestr WE. Gdy WE równe jest zeru maszyna, pracuje w trybie zapisu do pamięci, a gdy jest równe jeden w trybie odczytu danych z pamięci.
	
	\begin{lstlisting}[style={verilog-style}] 
always@ (posedge global_clk) begin
  if(reset) begin// reset is on
    data_out <= 32'h0;
    SRAM_addr_reg <= 21'h0;
    F7_handler_data <= data_in;
    skip_data <= 1;
    OE <= OE_ENABLED;
    CE <= CE_ENABLED;
    if(writing_enabled) begin
      WE <= WE_ENABLED;
    end
    else begin
      WE <= WE_DISABLED;
    end
  end
  else begin
    if(OWF == 0) begin
      if( WE == WE_ENABLED ) begin
        if(skip_data) begin
          skip_data <= 0;
        end
        else begin
          skip_data <= 1;
          SRAM_addr_reg <= SRAM_addr_reg + 1;
        end
        data_out <= SRAM_addr_reg;
      end
      else begin
        F7_handler_data <= data_in;
        SRAM_addr_reg <= SRAM_addr_reg + 1;
      end
    end
  end
end
	\end{lstlisting}
	
	\newpage
	\section{Wygląd PCB}
	Na podstawie schematu elektronicznego rozmieszczono elementy na obszarze 78x72mm. W celu zapienienia poprawnego działania dopasowano długości ścieżek interfejsów równoległych odc ADC oraz pamięci zewnętrzych SRAM. Rysunki poniżej przedstawiają wygląd dwustronnej płytki PCB:
	
	\hspace{35pt}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\subfloat[Strona górna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/FPGA_PCB_F.png}}
		\quad
		\subfloat[Strona dolna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/FPGA_PCB_B.png}}
		\quad
		\caption{Wygląd obwodu drukowanego modułu FPGA}
	\end{figure}
	
\chapter{Płytka sterująca}
	W celu obsługi części logicznej oscyloskopu, przygotowano moduł sterowania. Zakłada się, że ta część urządzenia zapewni odpowiednie środowisko do działania głównego mikrokontrolera. Płytka odpowiedzialna będzie za komunikację z modułem FPGA,
	sterowanie wyświetlaczem, obsługę systemu plików na karcie pamięci, konfigurowanie programowalnych wzmacniaczy i generatora zegara oraz reagowanie na zdarzenia przychodzące od strony modułu panelu zewnętrznego. 
	
	Na płytce będzie znajdowała się także pamięć zewnętrzna SDRAM, dzięki której główny mikrokontroler będzie dysponował odpowiednią ilością szybkiej pamięci do obsługi wyświetlacza TFT o przekątnej 10.1 cala. Warto podkreślić fakt, że jest to kolejny moduł, który będzie pracował na wysokich częstotliwościach, więc niezbędne okazuje się odpowiednie dopasowanie długości ścieżek. Moduł będzie zawierał wiele połączeń na których czasy narastania będą musiały być bardzo krótkie. Strome zbocza generują wiele zakłóceń elektromagnetycznych. Decyzja realizacji płytki w konfiguracji czterowarstwowej, pozwala na łatwiejsze prowadzenie ścieżek oraz redukcję wzajemnego zakłócania się linii transmisyjnych.
	
	\section{Zasada działania}
	Odpowiednia obsługa wszystkich układów scalonych oscyloskopu realizowana jest za pośrednictwem sprzętowych i programowalnych interfejsów komunikacyjnych znajdujących się na wyposażeniu głównego mikrokontrolera. 
	
	Najbardziej krytycznym zadaniem jest komunikacja z zewnętrzną pamięcią SDRAM, ponieważ działa na najwyższych częstotliwościach. Bez użycia wbudowanego w mikrokontroler interfejsu swobodnego dostępu do pamięci(FMC), niemożliwe byłoby bezpośrednie podłączenie układu do wewnętrznej magistrali danych. Taki sposób połączenia układów pozwala uzyskać częstotliwości pracy rzędu 108MHz, więc dopasowanie długości ścieżek na liniach transmisyjnych odgrywa ważną rolę w utrzymaniu odpowiedniej synchronizacji pomiędzy sygnałami. 
	
	Jako źródło pamięci nieulotnej zastosowano kartę SD. Istnieje kilka sposobów na nawiązanie połączenia z kartami SD. Sprzętowy interfejs SDIO znajdujący się na wyposażeniu głównego mikrokontrolera, pozwolił na wybór najszybszego sposobu przesyłu danych - czterobitowego interfejsu równoległego. Dodatkowym atutem są kanały DMA, które mogą być użyte w implementowaniu nieblokujących operacji zapisu i odczytu na karcie pamięci flash.
	
	Sterowanie wyświetlaczem także zostało ułatwione, dzięki sprzętowemu LTDC. Uzyskanie częstotliwości odświeżania rzędu 60fps, wiąże się z taktowaniem rzędu 37MHz. Maksymalna głębia kolorów(RGB888) wymusza użycie magistrali 24bit. Warto podkreślić fakt, że niemożliwe jest odpowiednie skonfigurowanie interfejsu LTDC, bez pamięci zewnętrznej SDRAM o odpowiednio dużej częstotliwości taktowania. Wewnętrzna pamięć RAM mikrokontrolera nie zapewni wystarczającej objętości do zapamiętania całej ramki obrazu. Wolniejsze pamięci natomiast mogłyby nie dostarczać odpowiedniej przepustowości do poprawnej obsługi tak dużego wyświetlacza. Dodatkowym atutem jest istnienie specjalnego kanału DMA2D pozwalającego między innymi na sprzętowe mieszanie warstw. Sterowanie jasnością wyświetlacza odbywa się przy pomocy sprzętowo generowanego sygnału PWM. Na wyposażeniu wyświetlacza znajduje się także panel dotykowy, wymuszający zastosowanie interfejsu TWI.
	
	Z racji tego, że interfejs TWI przystosowany jest do pracy z wieloma urządzeniami, to do tej samej magistrali podłączono programowalny generator zegara, znajdujący się na module ADC oraz kontroler panelu dotykowego. Jak wspomniano we wcześniejszym rozdziale, układ przetwornika analogowo-cyfrowego wystawia specjalne wyprowadzenia służące do konfigurowania układu oraz do informowania o zdarzeniach. Odpowiednia konfiguracja pinów w tryb ogólnego użytku oraz w tryb zewnętrznych przerwań(EXTI), pozwoliła na poprawną komunikację z układem ADC.
	
	Na moduł analogowego interfejsu przeznaczono sprzętowe interfejsy SPI oraz DAC. Szeregowy interfejs urządzeń peryferyjnych pozwolił na sterowanie programowalnymi wzmacniaczami, natomiast przetwornik cyfrowo-analogowy na ustawienie buforowanego napięcia odniesienia kanałów analogowych. 
	
	W celu dociążenia głównego mikrokontrolera, część funkcjonalności związanych za komunikację z użytkownikiem przeniesiono na panel zewnętrzny. Wymiana informacji z modułem odbywa się za pośrednictwem własnego interfejsu programowalnego wykonanym z pinów w konfiguracji zewnętrznych przerwań oraz ogólnego użytku. Podobną strategię przyjęto w przypadku komunikacji z modułem FPGA - zaimplementowano programowalny interfejs czterobitowy, dodatkowo zaopatrzony w linie resetu, wyboru trybu pracy oraz informującej o przepełnieniu pamięci.
	
	\newpage
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrams/CPU_blokowy.png}
		\caption{Schemat blokowy działania modułu sterowania}
	\end{figure}

	\section{Schemat elektroniczny}
	Zaprojektowano schemat elektroniczny, posiadający w swoim wyposażeniu układy STM32F746BET6, AS4C8M32S-7TCN, slot na kartę pamięci oraz wyprowadzenia w postaci goldpinów i gniazd na taśmy FFC.
	
	Rolę głównego mikrokontrolera oscyloskopu pełni układ z rodziny F7 firmy STMicroelectronics. Układ oparty na rdzeniu ARM Cortex-M7, pozwala na taktowania rzędu 216MHz. Obudowa LQFP208 zapewnia łatwy montaż i wystarczającą ilość wyprowadzeń do realizacji założonego celu. Wewnętrzny koprocesor arytmetyczny pozwala na sprzętowe operowanie na zmiennych typu float. Czterokilobajtowa pamięć podręczna instrukcji i danych pozwala na swobodną pracę przy wysokich taktowaniach rdzenia. Pomimo niewygórowanej ceny dostarcza wszystkie niezbędne peryferia opisane w poprzednim podrozdziale. Do poprawnego działania na założonej częstotliwości wymaga zaledwie kilku komponentów:
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0.5mm}
		\item Kwarcu 8MHz - wraz z kondensatorami dopasowującymi pojemność stanowi źródło częstotliwości podstawowej, wymaganej do uruchomienia wewnętrznej pętli PLL,
		\item Kondensatory odsprzęgające - kompensują zakłócenia występujące na liniach zasilania. Zapewniają stabilną pracę mikrokontrolera.
		\item Kondensatory stabilizujące wewnętrzny regulator,
		\item Podciągnięcie linii BOOT0 do masy - informuje czy mikrokontroler powinien zacząć swoją pracę od uruchomienia bootloader'a.
	\end{itemize}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrams/F7_board_sch.png}
		\caption{Schemat elektroniczny podłączenia głównego mikrokontrolera}
	\end{figure}

	Poprawne podłączenie zewnętrznej pamięci SDRAM wymaga użycia tylko kondensatorów odsprzęgających. Filtrowanie zasilania na karcie SD także jest zalecane, więc dla pewności poprawnego działania dołożono kondensator o wartości 100nF oraz 4.7$\mu$F. Z racji tego, że wyświetlacz posiada własną wbudowaną płytkę zapewniającą poprawność działania, nie jest wymagane podłączanie jakichkolwiek zewnętrznych komponentów. 
		
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{diagrams/F7_board_sch2.png}
		\caption{Schemat elektroniczny podłączenia SDRAM, LCD, karty SD}
	\end{figure}

	\section{Inicjalizacja sprzętu}
		\subsection{Wewnętrzne zegary mikrokontrolera}
		Mikrokontrolery STM32 umożliwiają dużą swobodę w konfiguracji taktowań różnych peryferiów. Zdecydowano, że główna jednostka obliczeniowa oscyloskopu zostanie uruchomiona z maksymalną częstotliwością taktowania równą 216MHz. Korzystanie z pętli jest możliwe tylko przy użyciu zewnętrznego kwarcu o wartości od 4 do 26 MHz. Na potrzeby generowania zegara wzorcowego pętli synchronizacji fazy użyto kwarcu o nominalnej wartości 8MHz. Uzyskanie maksymalnego taktowania rdzenia mikroknotrolera uzyskano poprzez skonfigurowanie dzielników częstotliwości zgodnie z tabelą:
		
		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|} \hline
				Dzielnik & Wartość \\
				\hline
				PLLM & 4 \\
				\hline
				PLLN & 216 \\
				\hline
				PLLP & 2 \\
				\hline
				PLLQ & 9 \\
				\hline
			\end{tabular}
			\caption{Parametry pracy głównej pętli PLL mikrokontrolera}
		\end{table}
	
		Powyższa konfiguracja pozwoliła uzyskać maksymalne możliwe taktowanie peryferium swobodnego dostępu do pamięci, wynoszące 108MHz.
		
		\subsection{SDRAM}
		Poprawne działanie zewnętrznej wymaga obliczenia czasów, które charakteryzują parametry pracy sterownika FMC. Złe określenie ww. parametrów mogłoby powodować znaczne spowolnienie działania mikrokontrolera lub błędy komunikacyjne. Przekłamania pochodzące od pamięci RAM są bardzo niebezpieczne i mogą powodować niestabilność systemu. Inicjalizacja swobodnego dostępu do pamięci wymaga określenia siedmiu czasów, które zostały obliczone przy założeniu, że SDRAM będzie pracował na częstotliwości 108MHz. Nota katalogowa pozwoliła wyznaczyć czasy wyrażone w taktach zegara:
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item LoadToActiveDelay = 2 - opóźnienie pomiędzy komendą Load Mode Register a komędą aktywności lub odświeżania,
			\item ExitSelfRefreshDelay = 5 - opóźnienie po samoodświeżaniu,
			\item SelfRefreshTime = 5 - definiuje okres czasu potrzeby na samoodświeżanie,
			\item RowCycleDelay = 7 - określa opóźnienie pomiędzy dwiema komendami odświeżania,
			\item WriteRecoveryTime = 2 - minimalny czas przez który nowo wpisane dane muszą być utrzymywane przed komendą przeładowania,
			\item RPDelay = 3 - opóźnienie pomiędzy poleceniem przeładowania a jakąkolwiek inną komendą,
			\item RCDDelay = 3 - czas pomiędzy poleceniem aktywności a zapisu/odczytu.
		\end{itemize}
		
		Cała inicjalizacja pamięci zewnętrznej sprowadza się kolejno do:
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item Uruchomienia zegarów odpowiednich portów pinów oraz zegara kontrolera FMC,
			\item Inicjalizacji pinów mikrokontrolera. Wyprowadzenia wymagają konfiguracji alternatywnych wejść/wyjść w trybie push-pull. SDRAM będzie pracował na częstotliwości 108MHz, więc niezbędne jest określenie czasu narastania sygnału na bardzo duży. 
			\item Określenia parametrów pracy kontrolera FMC tj. długość magistrali adresowej i danych oraz wyżej obliczonych czasów.
			\item Uruchomienia specjalnych funkcjonalności - samo odświeżania oraz operacji porcjami (burst operations). Dzięki uruchomieniu funkcji zapisu/oczytu burst do pamięci mogą być wysyłane dane paczkami o określonej wielkości, a nie pojedynczo. Uruchomienie kontrolera w takiej konfiguracji pozwala na znaczne przyśpieszenie operacji wykonywanych na pamięci zewnętrznej.
		\end{enumerate}
		
		Przeprowadzenie konfiguracji FMC w taki sposób, pozwala na bezpośrednie używanie pamięci poprzez odwołanie się do jej adresu. Z racji tego, że w internalizacji SDRAM'u użyto banku pierwszego, początek zewnętrznej pamięci będzie zaczynać się od adresu 
		0xC0000000. W przypadku wykorzystania języka C zapis do pamięci może wyglądać w taki sposób:
		
		\begin{lstlisting}[style=customc]
volatile uint32_t* sdram_ptr = ((uint32_t*)0xC0000000);
sdram_ptr[i] = 0xFFFFFFFFUL;
		\end{lstlisting}
		
		Architektura urządzenia dostarcza dwie strefy pamięci RAM umieszczone pod różnymi adresami - pamięć wewnętrzna zaczynająca się pod adresem 0x20000000 o wielkości 320KB oraz pamięć zewnętrzna SDRAM pod adresem 0xC0000000 o wielkości 64MB. Przy założeniu użycia systemu operacyjnego FreeRTOS istnieje możliwość wyboru implementacji sterty. Wybrano implementację o nazwie heap5, która cechuje się najbardziej rozwiniętym algorytmem zarządzania pamięcią dynamiczną. Wybór padł właśnie na tą implementację, ponieważ jako jedyna pozwala na zdefiniowanie bloków pamięci na których ma znajdować się sterta. Przed rozpoczęciem pracy wymagana jest uprzednia inicjalizacja. Na pamięć sterty przeznaczono 280000 bajtów pamięci wewnętrznej mikrokontrolera oraz prawie wszystkie zasoby zewnętrznego SDRAM'u. Dzięki zadeklarowaniu globalnej tablicy $"internal\_ram\_heap"$ zostaje utrzymana kontrola nad przekroczeniem dostępnych zasobów głównego mikrokontrolera.
		
		\begin{lstlisting}[style=customc]
static uint8_t internal_ram_heap[configMEMORY_MANAGER_INTERNAL_RAM_HEAP];

void memory_manager_init()
{
  const HeapRegion_t xHeapRegions[] =
  {
    { ( uint8_t * ) &internal_ram_heap, configMEMORY_MANAGER_INTERNAL_RAM_HEAP },
    { ( uint8_t * ) SDRAM_START_HEAP_ADDR, SDRAM_HEAP_SIZE },
    { NULL, 0 }
  };

  vPortDefineHeapRegions( xHeapRegions );
}
		\end{lstlisting}
		
		\subsection{LTDC}
		W projekcie wykorzystano wyświetlacz HY101CTP firmy HAOYU. Matryca wyświetlacza wymaga sterowania przy pomocy interfejsu różnicowego LVDS, który nie występuje na wyposażeniu wybranego mikrokontrolera. Producent umieścił na tylnej części wyświetlacza specjalną płytkę, na której znajduje się specjalny konwerter interfejsu RGB na LVDS, sterownik podświetlenia matrycy oraz układ panelu dotykowego. Dzięki wspomnianemu konwerterowi możliwe jest użycie sprzętowego interfejsu LTDC. 
		
		Podobnie jak w przypadku SDRAM'u podczas inicjalizacji LTDC należy określić parametry pracy wbudowanego sterownika wyświetlacza TFT. Producent udostępnia informacje o czasach pionowej/poziomej synchronizacji, poziomym/pionowym odstępie czasu między końcem poziomego impulsu a początkiem nowej linii obrazu oraz o poziomym/pionowym opóźnieniu między informacją o końcu obrazu a początkiem impulsu poziomego.
		
		Na podstawie dostarczonych informacji stworzono makra:
		
		\begin{lstlisting}[style=customc]
#define  LTDC_HSYNC  ((uint16_t)10)   /*Horizontal sync*/
#define  LTDC_HBP    ((uint16_t)100)  /*Horizontal back porch*/
#define  LTDC_HFP    ((uint16_t)210)  /*Horizontal front porch*/
#define  LTDC_VSYNC  ((uint16_t)10)   /*Vertical sync*/
#define  LTDC_VBP    ((uint16_t)10)   /*Vertical back porch*/
#define  LTDC_VFP    ((uint16_t)18)   /*Vertical front porch*/
#define  LTDC_WIDTH   1024
#define  LTDC_HEIGHT  600
		\end{lstlisting}
		
		Część odpowiedzialną za inicjalizację przeprowadzono za pośrednictwem biblioteki uGFX, natomiast konfigurację pinów napisano przy użyciu HAL'a. Pełne uruchomienie wyświetlacza wymaga przeprowadzenia konfiguracji w kilku krokach:
		
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item Inicjalizacja SDRAM'u,
			\item Uruchomienie zegarów na odpowiednich portach pinów wejść/wyjść oraz LTDC,
			\item Konfiguracja LTDC w oparciu o czasy charakteryzujące dany wyświetlacz, 
			\item Zdefiniowanie warstw, które będą używane na potrzeby przetrzymywania ramki obrazu,
			\item Uruchomienie DMA2D,
			\item Konfiguracja pinów interfejsu LTDC, PWM'a potrzebnego do sterowania jasnością oraz wyjścia włączającego zasilanie na wyświetlaczu,
			\item Przeprowadzenie procedury włączania wyświetlacza, która została zdefiniowana przez producenta.
		\end{enumerate}
	
		\subsection{Karta SD}
		Komunikacja kart SD jest możliwa na kilka sposobów. Istnieje możliwość użycia szeregowego interfejsu SPI lub równoległego SDIO.
		Aby wykorzystać maksymalny potencjał przepustowości karty SD użyto sprzętowy, czterobitowy standard SDIO. Na potrzeby projektu zastosowano kartę o pojemności 2GB, na której zamontowany jest system plików FAT32. Zastosowanie popularnego systemu umożliwia łatwe przenoszenie plików pomiędzy oscyloskopem a komputerem. Karta może pełnić funkcję nośnika danych nieulotnych, na którym znajdują się obrazy przydatne przy budowie gui, jak i pliki przechowujące pomiary i oscylogramy.
		Niskopoziomowy dostęp do karty pamięci będzie odbywał się za pośrednictwem biblioteki HAL, natomiast systemem plików zarządzać będzie FatFS. Podobnie jak w przypadku pozostałych peryferiów mikrokontrolera, inicjalizacja przebiega w kilku krokach:
		
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item Uruchomienie zegara interfejsu SDIO i portów GPIO wykorzystywanych do komunikacji z kartą pamięci,
			\item Konfiguracja pinów oraz kanałów DMA,
			\item Inicjalizacja SDIO w konfiguracji jedno bitowej,
			\item Przygotowanie karty pamięci do pracy z magistralą czterobitową,
			\item Zmiana szerokości magistrali danych na czterobitową,
			\item Zamontowanie systemu plików.
		\end{enumerate}
	
		System plików nie określa ściśle jakiego interfejsu komunikacyjnego będzie używać ani na jakim nośniku informacji będzie działać, więc do poprawnego działania biblioteki, programista musi wypełnić wszystkie funkcje niskopoziomowe. Uruchomienie pełnej funkcjonalności systemu plików FatFS, odbywa się poprzez wypełnienie zaledwie pięciu funkcji:
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item $disk\_ioctl()$ - informuje o typie dysku. Przekazuje na wyższe warstwy informacje takie jak wielkość stron, rozmiar bloków pamięci czy objętość dysku. Pod pojęciem strony rozumie się minimalną jednostkę alokacji, natomiast blok określa minimalną jednostkę dealokacji pamięci. Karty SD zwykle udostępniają stronnicowy dostęp(rozmiar strony jest taki sam jak bloku), natomiast system nie ogranicza się tylko do takiej sytuacji. Przykładowo często na pamięci flash NAND rozmiar bloku wynosi 64 strony,
			\item $disk\_write()$ - zapisuje strony na określonych pozycjach,
			\item $disk\_read()$ - odczytuje strony ze wskazanych pozycji,
			\item $disk\_initialize()$ - inicjalizuje dysk,
			\item $disk\_status()$ - informuje o stanie dysku.
		\end{itemize}
	
		Funkcje odczytu i zapisu stron zaimplementowano z wykorzystaniem kanałów DMA i mechanizmów dostarczanych od strony systemu operacyjnego FreeRTOS. Przerwania kanałów DMA oraz mechanizm mutexów pozwolił w wygodny sposób napisać procedury w trybie nieblokującym. Przed wykonaniem tranzakcji zapisu lub odczytu danego obszaru pamięci, zostaje założony mutex. Koniec operacji sygnalizowany jest poprzez wywołanie procedury przerwania. Wewnątrz przerwania uprzednio założony mutex zostaje uwolniony. Tak zaprojektowany mechanizm nie powoduje blokady mikrokontrolera na czas trwania długotrwałych operacji na pamięci nieulotnej. Na czas wykonywania sprzętowej procedury odczytu danych, system operacyjny dokonuje zmiany kontekstu. Podobne zachowanie występuje w przypadku operacji zapisu. Sumarycznie odzyskany został czas, zostaje przeznaczony na wykonywanie się innego zadania.
		
		\subsection{System przerwań zewnętrznych}
		Architektura oscyloskopu zakłada użycie kilku wyprowadzeń głównego mikrokontrolera w konfiguracji przerwań zewnętrznych. Zdecydowano, ze obsługą pinów w trybie EXTI zajmie się specjalny system. Implementacja opiera się na zasadzie wywoływania funkcji asynchronicznych z poziomu procedury obsługi przerwania. Zadaniem systemu jest stworzenie wspólnego środowiska przerwań zewnętrznych dla wielu sterowników. Każde przerwanie ma swój oddzielny wektor wskaźników na funkcje, dzięki czemu wiele modułów może podpiąć swoje reakcje na dane zdarzenie. System nastawiony jest na pracę w środowisku mikrokontrolerów STM32 oraz systemu operacyjnego FreeRTOS. Wykorzystanie wbudowanego w rdzeń mikrokontrolera modułu NVIC pozwala na łatwą implementacje priorytetów danych zdarzeń. Warto wspomnieć o tym, ze modyfikowanie wektorów funkcji reakcji możliwe jest w trakcie działania programu, a nie tylko przy inicjalizacji. Obecnie system wystawia funkcje:
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item $exti\_init\_prio()$ - inicjalizuje dany pin w trybie EXTI z możliwością wyboru priorytetu przerwania,
			\item $exti\_init()$ - pełni funkcje identyczną jak ww. funkcja z domyślną wartością priorytetu,
			\item $exti\_delete\_callback\_ISR()$ - udostępnia możliwość usunięcia funkcji asynchronicznej danego zdarzenia z poziomu procedury przerwania,
			\item $exti\_delete\_callback()$ - usuwa funkcję asynchroniczną danego przerwania zewnętrznego,
			\item $exti\_add\_callback()$ - dodaje funkcję asynchroniczną dla danego zdarzenia.
		\end{itemize}
		
		Obecnie tylko zdarzenia ADC\_A\_OWF oraz ADC\_B\_OWF wykorzystują możliwość dodawania wielu funkcji asynchronicznych jako reakcji na dany sygnał, lecz nie świadczy to o przeroście formy nad treścią, ponieważ takie podejście pozwala na łatwe rozwijanie oscyloskopu w przyszłości.
		
		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|l|} \hline
				Pin EXTI & \multicolumn{1}{c|}{Przypięte sterowniki} \\
				\hline
				ADC\_A\_OWF & adc, programowalne wzmacniacze, logika oscyloskopu \\
				\hline
				ADC\_B\_OWF & adc, programowalne wzmacniacze, logika oscyloskopu \\
				\hline
				FPGA\_OWF & komunikator FPGA \\
				\hline
				TOUCH\_INT & panel dotykowy \\
				\hline
				FRONT\_CTR\_SFL & panel zewnętrzny \\
				\hline
				EXT\_TRIGGER & logika oscyloskopu \\
				\hline
			\end{tabular}
			\caption{Aktualne mapowanie funkcji reakcji na zdarzenia zewnętrzne}
		\end{table}
		
		\subsection{Konwerter cyfrowo analogowy}
		Na wyposażeniu mikrokontrolera STM32F746BET6 znajdują się dwa kanały przetwornika cyfrowo-analogowego. Peryferium odpowiada za konwertowanie wartości binarnej na odpowiadającą jej wartość amplitudy napięcia. Mikrokontroler daje możliwość wyboru rozdzielczości przetwornika - możliwa jest konfiguracja ośmiobitowa lub dwunastobitowa. Na potrzeby oscyloskopu zdecydowano, że wartość jednobajtowa w zupełności wystarczy. Oscyloskop będzie posiadał dwa osobne kanały wejściowe, które będą posiadać własne buforowane napięcia referencyjne. Taka architektura urządzenia wymusza wykorzystanie wszystkich dostępnych kanałów przetwornika cyfrowo-analogowego. Inicjalizacja peryferium odbywa się poprzez:
		
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item Uruchomienie zegara interfejsu DAC i portów GPIO wykorzystywanych na potrzeby przetwornika,
			\item Inicjalizację wszystkich kanałów konwertera.
			\item Ustalenie wartości na wyjściach.
		\end{enumerate}
	
		Na potrzeby działania wyższych warstw programu zaimplementowano odpowiedni interfejs. Cały mechanizm zarządzania przetwornikiem bierze pod uwagę fakt, że będzie pracował pod nadzorem systemu operacyjnego, więc implementacja uwzględnia potrzebę zachowania bezpieczeństwa w środowisku wielowątkowym. Interfejs składa się na funkcje:
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item $dac\_init()$ - odpowiada za poprawną inicjalizację peryferium,
			\item $dac\_deinit()$ - deincjalizuje przetwornik,
			\item $dac\_set()$ - określa wartość napięcia wyjściowego danego kanału,
			\item $dac\_start()$ - uruchamia działanie danego kanału,
			\item $dac\_stop()$ - przełącza pin danego kanału w stan wysokiej impedancji,
			\item $dac\_get\_value()$ - informuje o obecnie ustawionej wartości binarnej danego kanału.
		\end{itemize}
	
	
		\subsection{Programowalne wzmacniacze operacyjne}
		Pełne sterowanie pojedynczym wzmacniaczem programowalnym MCP6S93 wymaga użycia wyprowadzeń w trybie cyfrowego wyjścia, które będą odpowiedzialne za przełączanie wzmacniacza w tryb uśpienia oraz aktywację interfejsu szeregowego. Ustalenie wartości wzmocnienia sygnału odbywa się przy użyciu sprzętowego peryferium SPI. Warto wspomnieć o tym, że obsługę interfejsu szeregowego napisano w module niższego poziomu, który udostępnia podstawowy interfejs transmisji i odbioru danych, uwzględniający pracę w środowisku wielowątkowym. Dodatkowo moduł programowalnych wzmacniaczy jest odpowiedzialny za reagowanie na zdarzenie pochodzenia od pinów EXTI, które informują o przekroczeniu amplitudy napięcia na jednym z kanałów przetwornika analogowo-cyfrowego. Układ daje możliwość ustawienia jednego ze wzmocnień o wartości 1, 2, 4, 5, 8, 10, 16, 32.
		Zaimplementowano interfejs udostępniający funkcje:
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item $pga\_init()$ - inicjalizuje wszystkie dostępne wzmacniacze programowalne,
			\item $pga\_incr\_gain()$ - zwiększa wzmocnienie danego układu,
			\item $pga\_decr\_gain()$ - zmniejsza wzmocnienie danego układu,
			\item $pga\_enable()$ - wybudza układ z trybu uśpienia,
			\item $pga\_disable()$ - wyłącza układ, 
			\item $pga\_disable\_all()$ - wyłącza wszystkie dostępne wzmacniacze programowalne,
			\item $pga\_get\_gain()$ - zwraca aktualną wartość wzmocnienia danego układu.
		\end{itemize}
		
		
		\subsection{Programowalny generator zegara}
		Układ programowalnego generatora zegara udostępnia pełną konfigurację z poziomu magistrali TWI. Inicjalizacja i kontrola nad generatorem polega na modyfikowaniu wartości odpowiednich rejestrów wewnątrz układu. Architektura urządzenia korzysta tylko z jednego wyjścia, więc modyfikacja trzech rejestrów pozwala na przygotowanie układu do pracy. Postanowiono, że wyprowadzenie będzie sterowane poprzez pętle synchronizacji fazy nr. 2 oraz przez dzielnik wyjściowy nr. 3. 
		
		Protokół TWI zaprojektowany został z myślą o komunikacji z wieloma urządzeniami, więc sterownik generatora wymaga dostępu do interfejsu niższego poziomu, zajmującego się obsługą tego protokołu. Podobnie jak w przypadku programowalnych wzmacniaczy, za zarządzanie sprzętowym TWI odpowiedzialny jest osobny moduł, biorący pod uwagę pracę w systemie operacyjnym. Dodatkowym atutem, jest zastosowanie kanałów DMA, które pozwoliły na operacje nieblokujące. Modyfikacja rejestrów pracy dzielnika wejściowego, częstotliwości sprzężenia zwrotnego pętli PLL oraz wyjściowego pozwala na uzyskanie różnych okresów sygnału zegarowego.
		
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrams/PCLK.png}
			\caption{Schemat blokowy sposobu generowania częstotliwości zegarowej dla ADC}
		\end{figure}
		
		\subsection{Przetwornik analogowo-cyforwy}
		Sterowanie układem scalonym MAX12559 odbywa się za pośrednictwem trzech pinów ustawionych w tryb wyjść cyfrowych oraz dwóch pinów uruchomionych w konfiguracji przerwań zewnętrznych reagujących na narastające zbocze. Zaimplementowano niskopoziomowy sterownik odpowiedzialny za włączanie przetwornika, ustalanie dzielnika częstotliwości taktowania oraz za wykrywanie przekroczenia zakresu mierzonych napięć. Na wejściu ADC znajdują się piny:
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item SD - stan wysoki uruchamia tryb oszczędzania energii. Większość wyprowadzeń przetwornika zostaje przełączona w stan wysokiej impedancji oraz konwersja sygnałów wejściowych na wartości binarne zostaje zatrzymana.
			\item DIV2, DIV4 - pozwalają na ustawienie dzielnika częstotliwości zegara. Układ pozwala na wybranie jednokrotnego, dwukrotnego lub czterokrotnego dzielenia częstotliwości.
			\item ADC\_OWFA, ADC\_OWFB - zbocze narastające informuje o przekroczeniu zakresu napięcia wejściowego. Napięcie różnicowe powyżej 1.024V powoduje ustalenie się stanu wysokiego na tych liniach.
		\end{itemize}
	
		Inicjalizacja peryferium polega na konfiguracji pinów SD, DIV2, DIV4 w trybie wyjść cyfrowych oraz pinów ADC\_OWFA, ADC\_OWFB w tryb przerwań zewnętrznych. Uruchomienie wyprowadzeń głównego mikrokontrolera odpowiedzialnych za informowanie o przekroczeniu zakresu amplitudy odbywa się za pośrednictwem systemu przerwań zewnętrznych. Implementacja sterownika odpowiedzialna jest za automatyczne reagowanie w przypadku przekroczenia napięć wejściowych. Reakcją na zbocze narastające któregokolwiek pinu OWF ADC jest przełączenie programowalnych wzmacniaczy oraz przetwornika analogowo-cyfrowego w tryb oszczędzania energii. Wykonanie takiej procedury odpowiednio szybko gwarantuje zachowanie bezpieczeństwa układu MAX12559. Sumarycznie sterownik dostarcza funkcje:
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item $adc\_init()$ - inicjalizuje piny odpowiedzialne za konfigurację przetwornika,
			\item $adc\_enable()$ - włącza konwersję sygnału analogowego na wartości binarne poprzez ustawienie stanu niskiego na wyprowadzeniu SD,
			\item $adc\_disable()$ - przełącza ADC w tryb oszczędzania energii,
			\item $adc\_set\_div()$ - ustawia dzielnik na sygnale zegarowym przetwornika,
			\item $adc\_get\_div()$ - zwraca wartość ustawionego na dzielniku częstotliwości,
			\item $adc\_convert\_sample\_to\_float()$ - zamienia binarną formę pomiaru na postać zmiennoprzecinkową wyrażoną w jednostkach napięcia [V],
			\item $adc\_get\_max\_input\_voltage()$ - informuje o maksymalnym mierzalnym napięciu w jednostkach napięcia [V].
		\end{itemize}
	
		\subsection{Panel dotykowy}
		Zbieraniem danych o stanie panelu dotykowego zajmuje się układ FT5406, który wymaga komunikacji przy użyciu protokołu TWI. Zaimplementowano sterownik, który poprzez modyfikację odpowiednich rejestrów układu panelu dotykowego, uruchamia układ w trybie przerwań. FT5406 zaczyna generować impulsy na pinie TOUCH\_INT o częstotliwości 100Hz. Przed wyjściem z procedury konfigurującej sterownik, zostaje stworzone specjalne zadanie systemu FreeRTOS, które będzie odpowiedzialne za wywoływanie funkcji reakcji na zdarzenia panelu dotykowego. Architektura sterownika przypomina budowę systemu przerwań zewnętrznych, gdyż w podobny sposób pozwala na przypinanie funkcji asynchronicznych, które zostaną wywołane po wykryciu danego zdarzenia. Układ FT5406 pozwala na wykrywanie pięciu punktów styku z panelem dotykowym oraz potrafi rozpoznawać gesty.
		\newpage
		Poprzez rejestry udostępniane za pośrednictwem magistrali TWI możliwe jest rozpoznanie zdarzeń:
		
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0.5mm}
			\item przybliżania,
			\item oddalania,
			\item przesunięcia w lewo, prawo, w górę, w dół,
			\item kontaktu z panelem,
			\item początku styku z panelem,
			\item końca kontaktu z panelem.
		\end{itemize}
	
		Na potrzeby efektywnej obsługi panelu dotykowego, podczas inicjalizacji zostaje stworzone zadanie systemu FreeRTOS. Zadanie poprzez komunikację z układem FT5406, wywołuje aktualnie podpięte funkcje reakcji na dane zdarzenia. Synchronizacja wątku z przerwaniem sprzętowym mikrokontrolera odbywa się poprzez wykorzystanie mechanizmu mutexów. 
		
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrams/Panel_task.png}
			\caption{Schemat blokowy działania sterownika panelu dotykowego}
		\end{figure}
	
	\newpage
	\section{Wygląd PCB}
	Schemat ideowy został wykorzystany do stworzenia czterowarstwowego obwodu drukowanego o wymiarach 78x79 mm. W celu redukcji wzajemnego zakłócania się linii transmisyjnych postanowiono, że wewnętrzne warstwy będą pełniły funkcję warstw zasilających. Warstwa wewnętrzna od strony mikrokontrolera podłączona jest do masy, natomiast od strony pamięci SDRAM do 3.3V. Taki sposób ułożenia struktury obwodu drukowanego sprawia, że linie transmisyjne oddzielone są dwiema warstwami zasilającymi.
	
	\hspace{45pt}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\subfloat[Strona górna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/F7_PCB_F.png}}
		\quad
		\subfloat[Strona dolna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/F7_PCB_B.png}}
		\quad
		\caption{Wygląd obwodu drukowanego modułu sterującego}
	\end{figure}
\chapter{Panel zewnętrzny}
	Na potrzeby realizacji funkcjonalności interakcji z użytkownikiem, zaprojektowano moduł panelu zewnętrznego. Pomocniczy mikrokontroler, ma za zadanie odciążyć pozostałe moduły z obowiązku obsługi pokręteł i przycisków. Na wyposażeniu płytki znajduje się pięć enkoderów mechanicznych oraz sześć przycisków. Do przesyłu informacji pomiędzy mikrokontrolerami używany jest programowy interfejs szeregowy.
	
	\section{Zasada działania}
	Mikrokontroler panelu zewnętrznego poprzez wyprowadzenia skonfigurowane w trybie cyfrowych wejść oraz zewnętrznych przerwań, monitoruje stan przycisków i enkoderów. Każdy przycisk wymagał użycia tylko jednego pinu w trybie EXTI. Pełna obsługa pokręteł nie byłaby możliwa bez użycia dwóch wyprowadzeń mikrokontrolera - jednego w trybie przerwań zewnętrznych i jednego w konfiguracji cyfrowego wejścia. Dodatkowy pin odpowiada za określenie kierunku obrotu. Enkodery mechaniczne generują dwa sygnały prostokątne przesunięte w fazie. W celu określenia kierunku należy w czasie zbocza narastającego na pierwszym sygnale dokonać pomiaru stanu logicznego na drugim sygnale.
	
	Na potrzeby stworzenia systemu wykrywania zdarzeń panelu zewnętrznego, zaimplementowano kolejkę FIFO. Zastosowanie statycznego bufora kołowego wyeliminowało konieczność stosowania struktur dynamicznych. W czasie rozpoznania aktywności na enkoderze lub przycisku, informacja o zdarzeniu zostaje dodana do kolejki. Z racji tego, że moduł nie będzie musiał wykonywać wielu zadań jednocześnie zdecydowano, że system operacyjny nie zostanie użyty. Po przeprowadzeniu inicjalizacji program wejdzie w pętlę nieskończona obserwującą stan kolejki FIFO. W trakcie gdy kolejka nie jest pusta, pierwsza informacja o zdarzeniu zostaje ściągnięta i przekazana do procedury transmisji danych. Założono, że mikrokontroler będzie pracował w trybie sługi głównego mikrokontrolera, więc nie wyśle żadnych danych bez jego pozwolenia. Gotowość do wysłania informacji zdarzenia zostaje zasygnalizowana, poprzez zbocze narastające na pinie SFL. 
	
	\newpage
	\hspace{45pt}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrams/Slave_blk.png}
		\caption{Schemat blokowy działania panelu zewnętrznego}
	\end{figure}
	\hspace{30pt}
	
	\section{Schemat elektroniczny}
	Zdecydowano, że na wyposażeniu modułu zewnętrznego panelu będzie znajdował się mikrokontroler STM32F103C8T6, który do poprawnego działania wymaga tylko kondensatorów odsprzęgających na zasilaniu oraz stanu niskiego na pinie BOOT0. Do wyprowadzeń mikrokontrolera podłączono przyciski i enkodery za pośrednictwem filtrów dolnoprzepustowych RC. Elementy mechaniczne cechują się tym, że są podatne na generowanie bardzo zakłuconych sygnałów, więc konieczne jest zastosowanie jednego ze sposobów wygładzającego generowany sygnał. Wykorzystanie zewnętrznych filtrów pasywnych zbudowanych z rezystora o wartości 10k$\Omega$ oraz kondensatora 100nF, zwalnia z obowiązku implementacji wygładzania sygnału cyfrowo.
	
	\newpage
	\hspace{45pt}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrams/Slave_sch.png}
		\caption{Schemat elektroniczny panelu zewnętrznego}
	\end{figure}

	\newpage
	\section{Wygląd PCB}
	Na podstawie schematu elektronicznego rozmieszczono elementy na dwustronnej płytce drukowanej o wymiarach 83x99 mm.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\subfloat[Strona górna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/Slave_PCB_F.png}}
		\quad
		\subfloat[Strona dolna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/Slave_PCB_B.png}}
		\quad
		\caption{Obwód drukowany panelu zewnętrznego}
	\end{figure}

\chapter{Zasilanie}
	Wszystkie moduły wymagają pewnego zasilania. Większość wykazuje zapotrzebowanie tylko na napięcie 3.3V, natomiast moduł interfejsu analogowego potrzebuje dodatkowo także źródła napięciowego o wartości -5V oraz +5V. W celu dostarczenia energii elektrycznej w odpowiedniej postaci wszystkim częściom oscyloskopu, zaprojektowano moduł zasilania. Zakłada się, że na wejściu płytki znajdować się będzie wyjście zasilacza, który dostarcza napięcie o wartości 5V. Dodatkowo moduł będzie filtrował zakłócenia oraz zabezpieczał przed odwrotną polaryzacją.
	
	\section{Schemat elektroniczny}
	W skład modułu zasilania wchodzą układy LD1117DT25TR, AZ1117D-3.3TRE1, LM2776 oraz MAX1720. Pierwsze dwa układy na swoim wyjściu dostarczają stabilizowane napięcie o wartości 2.5V oraz 3.3V, LM2776 przyjmuje napięcie +5V i oddaje -5V. Podobną właściwość wykazuje ostatni układ - przyjmuje na wejściu napięcie +2.5V, natomiast na wyjściu dostarcza -2.5V. 
	
	Zabezpieczenie przeciw odwrotnemu podłączeniu zasilania zostało zrealizowane dzięki tranzystorowi mosfet o polaryzacji N. Rolę tranzystora zabezpieczającego pełni IRFZ44, który wykazuje się bardzo małą rezystancją przewodzenia o wartości ok 28m$\Omega$ oraz jest zdolny wytrzymać prądy rzędu 48A.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrams/pwr_sch.png}
		\caption{Schemat elektroniczny modułu zasilania}
	\end{figure}
	
	\section{Wygląd PCB}
	Zaprojektowano obwód drukowany, zrealizowany w postaci płytki dwustronnej o wymiarach 57x48 mm.
	
	 \begin{figure}[H]
		\centering
		\subfloat[Strona górna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/pwr_PCB_F.png}}
		\quad
		\subfloat[Strona dolna]{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{diagrams/pwr_PCB_B.png}}
		\quad
		\caption{Obwód drukowany modułu zasilania}
	\end{figure}



\chapter{System akwizycji i przedstawiania danych pomiarowych}
	Część logiczna programu oscyloskopu znajduje się na głównym mikrokontrolerze, który został umieszczony na module sterowania. Program urządzenia składa się z czterech etapów. Z chwilą pojawienia się zasilania zostaje uruchomiony pierwszy etap.
	
	
	\begin{enumerate}
		\setlength\itemsep{0.5mm}
		\item Przygotowanie do pracy w środowisku C. W czasie wykonywania tego etapu następuje inicjalizacja wskaźnika stosu, przepisanie danych z wewnętrznej pamięci flash na pamięć ulotną RAM, powołanie zmiennych statycznych i globalnych do życia oraz konfiguracja wektora przerwań. Procedura assemblerowa została wygenerowana za pomocą programu STM32CubeMX, a następnie dostosowana w taki sposób, aby z chwilą zakończenia przeszła do etapu następnego.
		\item Uruchomienie programu rozruchowego odpowiedzialnego za peryferia (pbl). Logikę bootloader'a napisano w języku C. Na tym etapie program inicjuje wszystkie peryferia, które powinny być uruchomione przed startem systemu operacyjnego. W pierwszej kolejności uruchamiane zostają pamięci podręczne danych oraz programu (DCache i ICache), następnie program inicjalizuje bibliotekę HAL, konfiguruje zegary procesora i peryferiów oraz przygotowuje pamięć SDRAM.
		\item Uruchomienie bootloader'a systemu operacyjnego (osbl). W początkowej części procedury zostaje powołane specjalne zadanie, które jest odpowiedzialne za uruchomienie peryferiów, które muszą być zainicjowane z poziomu systemu operacyjnego. Po stworzeniu zadania, uruchomiony zostaje planista systemu FreeRTOS, a następnie skonfigurowane zostają kolejno: karta SD wraz z systemem plików, przetwornik cyfrowo-analogowy, panel zewnętrzny, komunikator FPGA, panel dotykowy, wzmacniacze programowalne, przetwornik analogowo-cyfrowy oraz programowalny generator częstotliwości. Po inicjalizacji sprzętu program przygotowuje bibliotekę graficzną uGFX, podczas której wykona się procedura włączenia wyświetlacza.
		\item Rozpoczęcie pracy maszyny stanów oscyloskopu. Ostatnia część tworzy zadanie systemu operacyjnego, na którym zostaje uruchomiona pętla nieskończona.
	\end{enumerate}

	\section{Zasada działania maszyny stanów}
	Aktualna implementacja oscyloskopu zakłada istnienie dziesięciu możliwych stanów:
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0.5mm}
		\item O\_STATE\_INIT
		\item O\_STATE\_WAITING\_FOR\_FPGA\_INT
		\item O\_STATE\_SETTING\_FPGA\_INT
		\item O\_STATE\_SETTING\_EXTERNAL\_INT
		\item O\_STATE\_WAITING\_FOR\_EXTERNAL\_INT
		\item O\_STATE\_REFRESH\_GRAPH
		\item O\_STATE\_SET\_STOPPED
		\item O\_STATE\_STOPPED
		\item O\_STATE\_SET\_VOLTAGE\_OWF
		\item O\_STATE\_VOLTAGE\_OWF
	\end{itemize}
	Działanie maszyny zaczyna się od stanu O\_STATE\_INIT, który jest odpowiedzialny za przygotowanie maszyny do pracy.
	Główną funkcją pierwszego stanu, jest zbudowanie sceny, na której będą widoczne aktualne ustawienia oscyloskopu oraz wykres przebiegu sygnału. Wykonanie procedury inicjalizacyjnej implikuje automatyczne wejście w następny stan maszyny -  O\_STATE\_REFRESH\_GRAPH. Stan odświeżania przerysowuje wszystkie obiekty, które znajdują się na scenie. W pierwszej kolejności odświeżone zostają elementy pokazujące aktualne parametry pracy oscyloskopu oraz przerysowany zostaje wykres sygnału, następnie w razie konieczności naniesione zostają kursory oraz menu. Po wykonaniu procedury odświeżającej scenę, możliwe jest osiągnięcie różnych stanów w zależności od tego, co wymusiło wejście oscyloskopu w stan  O\_STATE\_REFRESH\_GRAPH.
	
	Pierwsze wymuszenie stanu przerysowywania sceny zostaje nakazane po wykonaniu procedury inicjalizacyjnej maszyny stanów, więc następne stany urządzenia będą odpowiedzialne za ustawienie trybu rysowania wykresu na podstawie przerwań zewnętrznych. Maszyna wejdzie kolejno w stany O\_STATE\_SETTING\_EXTERNAL\_INT, O\_STATE\_WAITING\_FOR\_EXTERNAL\_INT, O\_STATE\_SETTING\_FPGA\_INT oraz O\_STATE\_WAITING\_FOR\_FPGA\_INT. Ostatni stan będzie utrzymywać się do czasu pojawienia się przerwania od strony FPGA, informującego o gotowości danych pomiarowych. W czasie odczytywania próbek ustalana jest lista punktów wykresu, na podstawie której zostanie narysowany wykres. Po odświeżeniu sceny maszyna przejdzie przez stan O\_STATE\_SET\_STOPPED i zawiśnie na O\_STATE\_STOPPED, do czasu wciśnięcia przycisku RUN/STOP znajdującego się na panelu zewnętrznym.
	
	\newpage
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{diagrams/scena.png}
		\caption{Przykładowy wynik procedury przerysowania sceny wygenerowany przy pomocy funkcjonalności zapisu zrzutu ekranu do pliku }
	\end{figure}
	
	Dodatkowe stany O\_STATE\_SET\_VOLTAGE\_OWF oraz O\_STATE\_VOLTAGE\_OWF wykorzystane zostaną w momencie wykrycia przekroczenia wejściowej amplitudy jednego z sygnałów analogowych. Wyjście z tego stanu następuje w czasie wykrycia wciśnięcia przycisku RUN/STOP.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrams/masz_blk.png}
		\caption{Uproszczony schemat działania maszyny stanów}
	\end{figure}
	
	\section{Części składowe systemu akwizycji}
	Przedstawiona w poprzednim podrozdziale maszyna stanów stanowi tylko wierzchnią warstwę systemu akwizycji i przedstawiania danych. W celu sprostania wymogom funkcjonalnym urządzenia, stworzono klasy odpowiedzialne za poszczególne elementy:
	
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0.5mm}
		\item Wykres,
		\item Menu,
		\item Kursor,
		\item Scenę,
		\item Element sceny.
	\end{itemize}

	Wszystkie wyżej wymienione obiekty korzystają w pewnym stopniu z biblioteki uGFX. Warto zwrócić uwagę na fakt, że w tej części projektu postawiono nacisk na paradygmat obiektowy programowania. Biblioteka graficzna także stosuje się do tego założenia. Pomimo, wykorzystania języka C, wprowadzenie obiektowości nie stanowi większego problemu. Przeprowadzono porównanie pomiędzy metodami zastosowanymi w projekcie, a w języku C++.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|L|} \hline
			Implementacja w C++ & Implementacja w C \\
			\hline
			Klasa & Struktura  \\
			\hline
			Konstruktor & Funkcja inicjująca strukturę  \\
			\hline
			Destruktor & Funkcja de-inicjująca strukturę  \\
			\hline
			Dziedziczenie & Budowanie struktury w taki sposób, aby obiekt bazowy znajdował się na pierwszym miejscu  \\
			\hline
			Funkcje wirtualne & System VMT(virtual method table)  \\
			\hline
			Metody klasy & Funkcje przyjmujące wskaźnik na strukturę obiektu w jednym z argumentów  \\
			\hline
			Metody prywatne klasy & Funkcje statyczne deklarowane w plikach *.c  \\
			\hline
		\end{tabularx}
		\caption{Porównanie obiektowości w C i C++}
	\end{table}

	Biblioteka uGFX pozwala na tworzenie własnych obiektów graficznych (widgetów). Przykładowo klasa wykresu wykorzystuje tą funkcjonalność. Takie podejście od strony biblioteki graficznej pozwala na łatwe podpięcie własnych elementów graficznych. 
	
	W celu utworzenia własnego obiektu, obligacyjne jest umieszczenie klasy bazowej GWindowObject na pierwszym miejscu struktury widget'a. W następnej kolejności niezbędne jest wypełnienie struktury gwinVMT, stanowiącej część systemu funkcji wirtualnych. Ostatnim krokiem jest implementacja funkcji inicjalizującej, w której musi znajdować się wywołanie \_gwindowCreate. Ostatni krok łączy system VMT z nowo utworzonym elementem graficznym, dzięki któremu, funkcje wirtualne zdefiniowanej klasy stają się widoczne dla mechanizmu VMT.
	
	\section{Drogi rozwoju}
	Przedstawiony projekt w niniejszym dokumencie opisuje tylko podstawową implementacje oscyloskopu cyfrowego. Architektura urządzenia została zaprojektowana w taki sposób, aby możliwe było rozwijanie projektu w przyszłości. Wprowadzanie zmian jest dopuszczalne na wielu płaszczyznach. Najmniej kosztowne jest stworzenie dodatkowych funkcjonalności od strony programowej urządzenia - dodanie nowych trybów pracy oscyloskopu tj. ciągła akwizycja, reagowanie na dane napięcie wejściowe. Wiele oscyloskopów na rynku korzysta z algorytmu szybkiej transformaty Furiera (FFT), dzięki której możliwe jest rysowanie widma sygnału na ekranie.
	
	Architektura modułowa urządzenia pozwala na udoskonalanie oscyloskopu od strony sprzętowej. Każdy moduł ma z góry określone wejścia i wyjścia, więc wymiana elementów w taki sposób, aby interfejs nie został zaburzony pozwala na podniesienie parametrów, bez potrzeby dużej ingerencji w program urządzenia. Przykładem może być moduł analogowego interfejsu - w rozdziale 2 wspomniano, że podjęto próbę stworzenia modułu przy użyciu innych układów scalonych, lecz z racji tego, że dostarczono uszkodzony układ programowalnego wzmacniacza, skonstruowano zastępczy moduł. Oba moduły sterowane są poprzez interfejs SPI, więc mała zmiana w sterowniku programowalnego wzmacniacza pozwoliłaby zmniejszyć zakłócenia, które powstają na drodze wstępnego przetwarzania sygnału wejściowego.
	
	Wymiana modułu FPGA może pozwolić na buforowanie większej ilości próbek lub powiększyć przepustowość przy odbieraniu danych od strony przetwornika analogowo-cyfrowego. Wykorzystanie pamięci DDR3 daje możliwość bardzo szybkiego zapisu wielu próbek, pozwalającą na wymianę układu ADC na szybszy. 
	
	Aktualna konstrukcja modułu sterującego także nie jest z ograniczona z góry. Na płytce PCB dodano specjalne, aktualnie nieużywane, wyprowadzenia. Bez dokonania zmian sprzętowych, wspomniane piny mogą utworzyć interfejs komunikacyjny z komputerem.

\chapter{Podsumowanie}
	Celem pracy inżynierskiej było zaprojektowanie, zbudowanie oraz zaprogramowanie oscyloskopu cyfrowego, realizującego podstawowe funkcjonalności. Przy użyciu urządzenia możliwe jest badanie sygnałów analogowych o częstotliwościach do 10MHz z częstotliwością próbkowania do 48MHz. Podstawowa implementacja pozwala na korygowanie parametrów pracy przy pomocy panelu zewnętrznego i dotykowego.
	Wynik pomiarów zostaje przedstawiony na wyświetlaczu 10.1 cala.
	
	Urządzenie pracuje na wysokich częstotliwościach pracy rzędu 108MHz. Projektowanie obwodów drukowanych pozwalających na pracę z tak dużymi częstotliwościami nie jest łatwe i wymagało dopasowywania długości ścieżek na liniach transmisyjnych. Dodatkowo warto podkreślić fakt, że jedna z płytek musiała zostać wykonana w technologii czterowarstwowej. Wykonanie wszystkich obwodów drukowanych w warunkach domowych było niemożliwe, więc zostało zlecone zewnętrznej firmie.
	
	Największy nacisk położono na architekturę urządzenia, która pozwoli na udoskonalenie projektu w przyszłości. Urządzenie zbudowane jest z sześciu osobnych modułów, które komunikują się za pomocą z góry zdefiniowanych interfejsów. Dzięki określeniu parametrów pracy każdej części, możliwe jest wprowadzenie zmian sprzętowych bez ingerencji w pozostałą część urządzenia, w celu poprawienia parametrów oscyloskopu. Obecna architektura daje możliwość rozwijania projektu także od strony programowej urządzenia. Moduł sterujący, analogowego interfejsu oraz FPGA wyposażone są w nieużywane wyprowadzenia, które mogą być zaadaptowane przykładowo do implementacji interfejsu komunikacyjnego dla komputerów stacjonarnych. 
	
	Program urządzenia napisano w języku C, który pozwolił na zastosowanie bibliotek uGFX, FatFS, HAL oraz systemu operacyjnego FreeRTOS. Obsługa wszystkich urządzeń peryferyjnych została napisana w taki sposób, aby wykorzystywała mechanizmy wielowątkowe systemu operacyjnego. Takie podejście pozwoliło na uzyskanie operacji nieblokujących, dzięki którym czas potrzebny na oczekiwanie na zakończenie danej czynności może zostać przeznaczony na wykonanie innego zadania. Pomimo, że program napisano w języku C, to część logiczna oscyloskopu stosuje się do paradygmatu obiektowego.
	
	
	
	
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia} 
	\begingroup
	\hypersetup{hidelinks}
	\begin{thebibliography}{50}
	
	\bibitem{74ALVT162244 Datasheet}
	74ALVT162244 Datasheet,
	\url{https://www.verical.com/datasheet/nxp-semiconductors-buffers-drivers-74alvt162244dl-112-242276.pdf},
	1998.
	
	\bibitem{MAX12559 Datasheet}
	MAX12559 Datasheet,
	\url{https://datasheets.maximintegrated.com/en/ds/MAX12559.pdf},
	19-3925; Rev 1; 4/07,
	2007.
	
	\bibitem{MAX12559 Evaluation Kits Datasheet}
	MAX12559 Evaluation Kits Datasheet,
	\url{https://datasheets.maximintegrated.com/en/ds/MAX12527EVKIT-MAX12559EVKIT.pdf},
	19-3920; Rev 0; 12/05,
	2005.
	
	\bibitem{5P35021 Datasheet}
	5P35021 Datasheet,
	\url{http://www.mouser.com/ds/2/464/IDT_5P35021_DST_20170125-947832.pdf},
	2017.
	
	\bibitem{STM32F103x8 STM32F103xB Datasheet - production data}
	STM32F103x8 STM32F103xB Datasheet - production data,
	\url{http://www.st.com/content/ccc/resource/technical/document/datasheet/33/d4/6f/1d/df/0b/4c/6d/CD00161566.pdf/files/CD00161566.pdf/jcr:content/translations/en.CD00161566.pdf},
	DocID13587 Rev 17,
	2015.
	
	\bibitem{STM32F10xx8 STM32F10xxB Errata sheet}
	STM32F10xx8 STM32F10xxB Errata sheet,
	\url{http://www.st.com/content/ccc/resource/technical/document/errata_sheet/7d/02/75/64/17/fc/4d/fd/CD00190234.pdf/files/CD00190234.pdf/jcr:content/translations/en.CD00190234.pdf},
	DocID14574 Rev 13,
	2015.
	
	\bibitem{STM32F745xx STM32F746xx Datasheet - production data}
	STM32F745xx STM32F746xx Datasheet - production data,
	\url{https://pl.mouser.com/pdfdocs/DM00166116.PDF},
	DocID027590 Rev 1,
	2015.
	
	\bibitem{STM32F74xxx STM32F75xxx Errata sheet}
	STM32F74xxx STM32F75xxx Errata sheet,
	\url{http://www.st.com/content/ccc/resource/technical/document/errata_sheet/4d/39/a6/8c/84/47/47/67/DM00145382.pdf/files/DM00145382.pdf/jcr:content/translations/en.DM00145382.pdf},
	DocID027162 Rev 5,
	2017.
	
	\bibitem{RM0385 Reference manual}
	RM0385 Reference manual,
	\url{http://www.st.com/content/ccc/resource/technical/document/reference_manual/c5/cf/ef/52/c0/f1/4b/fa/DM00124865.pdf/files/DM00124865.pdf/jcr:content/translations/en.DM00124865.pdf},
	DocID026670 Rev 6,
	2016.
	
	\bibitem{LM2776 Datasheet}
	LM2776 Datasheet,
	\url{http://www.ti.com/lit/ds/symlink/lm2776.pdf},
	SNVSA56B,
	2017.
	
	\bibitem{MAX1720 Datasheet}
	MAX1720 Datasheet,
	\url{https://www.onsemi.com/pub/Collateral/MAX1720-D.PDF},
	Rev. 3,
	2005.
	
	\bibitem{SanDisk Secure Digital Card Product Manual}
	SanDisk Secure Digital Card Product Manual,
	\url{http://www.convict.lu/pdf/ProdManualSDCardv1.9.pdf},
	Version 1.9,
	Document No. 80-13-00169,
	2003.
	
	
	\bibitem{AS4C8M32S-7TCN Datasheet}
	AS4C8M32S-7TCN Datasheet,
	\url{http://www.mouser.com/ds/2/12/256M_AS4C8M32S-7TCN-6TIN_Rev\%201.0\%20March\%202016-957655.pdf},
	Rev 1.0,
	2016.
	
	
	\bibitem{HY101CTP LCD Datasheet}
	HY101CTP LCD Datasheet,
	\url{http://www.haoyuelectronics.com/Attachment/HY101CTP/HY101CTP-LCD-Datasheet.pdf},
	Version 1.0,
	2013.
	
	\bibitem{ft5x06 source code application and LCD Timing V2.0}
	ft5x06 source code application and LCD Timing V2.0,
	\url{http://www.haoyuelectronics.com/Attachment/HY101CTP/ft5x06_source_code_application_and_LCD_Timing_V2.0.rar}.
	
	\bibitem{FT5x06 DataSheet V4.0}
	FT5x06 DataSheet V4.0.pdf,
	\url{http://www.haoyuelectronics.com/Attachment/HY101CTP/FocalTech-FT5x06\%20DataSheet\%20V4.0_1212.pdf},
	D-FT5x06-1212-V4.0,
	2012.
	
	\bibitem{MachXO Family Data Sheet}
	MachXO Family Data Sheet,
	\url{http://www.mouser.com/ds/2/225/MachXOFamilyDataSheet-515176.pdf},
	DS1002 Version 03.0,
	2013.
	
	\bibitem{IS61WV102416BLL Datasheet}
	IS61WV102416BLL Datasheet,
	\url{http://www.issi.com/WW/pdf/61WV102416ALL.pdf},
	Rev. G,
	2014.
	
	\bibitem{Si52111-A1/A2 Datasheet}
	Si52111-A1/A2 Datasheet,
	\url{https://www.silabs.com/documents/public/data-sheets/Si52111-A1-A2.pdf},
	Rev 1.2,
	2014.
	
	\bibitem{MCP6S91/2/3 Datasheet}
	MCP6S91/2/3 Datasheet,
	\url{http://ww1.microchip.com/downloads/en/DeviceDoc/21908a.pdf},
	DS21908A,
	2004.
	
	\bibitem{AD8137 Datasheet}
	AD8137 Datasheet,
	\url{http://www.analog.com/media/en/technical-documentation/data-sheets/AD8137.pdf},
	Rev. E,
	2012.
	
	\bibitem{BAT63 Datasheet}
	BAT63 Datasheet,
	\url{http://www.mouser.com/ds/2/196/bat63series-12446.pdf},
	2015.
	
	\bibitem{AZ4558C Datasheet}
	AZ4558C Datasheet,
	\url{https://www.diodes.com/assets/Datasheets/AZ4558C.pdf},
	Rev. 1.7,
	2013.
	
	\bibitem{50-Ohm 2-GHz Oscilloscope Front-end Reference Design}
	50-Ohm 2-GHz Oscilloscope Front-end Reference Design,
	\url{http://www.ti.com/lit/ug/tiduba4/tiduba4.pdf},
	TIDA-00826,
	2015.
	
	\bibitem{RF-Sampling ADC Input Protection: Not Black Magic After All}
	RF-Sampling ADC Input Protection: Not Black Magic After All,
	Umesh Jayamohan
	\url{http://www.analog.com/media/en/analog-dialogue/volume-49/number-2/articles/rf-samp-adc-input-protection.pdf},
	49-04,
	2015.
	
	\bibitem{Dokumentacja uGFX}
	Dokumentacja uGFX,
	\url{https://wiki.ugfx.io/index.php/Main_Page},
	2017.
	
	\end{thebibliography}
	\endgroup
	

\begingroup
	\hypersetup{hidelinks}
	\listoffigures
\endgroup

	
\end{document}








